

## Глоссарий.

В данном разделе описаны основные определения, которые я использую в тексте.

система аксиологических максим

**Вселенная **-



1. философская концепция материального (объективного) мира в целом или универсума
2. всеобъемлющая, неограниченная и принципиально единственная физическая система.

Энергия

Время

Пространство

Энтропия

Норма Хаотичности -

Самоорганизация - процесс возвращение к норме хаотичности системы. Критерий S-теоремы

Гомеостаз -  саморегуляция, способность открытой системы сохранять постоянство своего внутреннего состояния посредством скоординированных реакций, направленных на поддержание динамического равновесия. Возвращение к норме хаотичности.

Химический элемент

**Историографический подход** – это направление методологии научного познания и социальной практики, в основе которой лежит рассмотрение развития объекта через описание истории развития.

**Эволюционный подход** - это направление методологии научного познания и социальной практики, в основе которого лежит рассмотрение развития объекта через непрерывную смену  фаз развития.

**Системный подход** - это направление методологии научного познания и социальной практики, в основе которого лежит рассмотрение объектов как системы. Системный подход ориентирует исследователей, на выявление многообразных связей и сведение их в единую теоретическую картину.

**Холистический подход** - это направление методологии научного познания и социальной практики, в основе которого лежит рассмотрение объектов, как целостности. на раскрытие целостности объекта

**Жизнь - **самоподдержание, самовоспроизведение и саморазвитие больших систем (молекулярные автоматы), элементарно состоящих из сложных органических молекул, происходящее в результате обмена веществ внутри этих молекул и между ними, а одновременно с внешней средой на основе затраты получаемой извне энергии и информации.

**Гомеостаз, саморегуляция** – такая форма жизнедеятельности при которой отколонения функции от нормы обеспечивающую нормальную жизнедеятельность является причиной возвращение этой функции к норме.

Человек -

Апостериорный (a posteriori) - полученный из опыта и вытекающий из него.

Априорный (a priori) - доопытный, предшествующий опыту и независимый от него.

**Элементарный признак, морфологический признак, фен – **дискретная, неделимая, измеримая, генетически и средообусловленная элементарная морфологическая (морфологическая реализация функции)  или поведенческая (паттерн поведения ? поведение через морфологию) функция организма (целостной биологической системы), формирующаяся в процессе онтогенеза (в том числе в процессе эмбрионогенеза).** **

[http://society.polbu.ru/nazaretyan_crises/ch24_iii.html](http://society.polbu.ru/nazaretyan_crises/ch24_iii.html)


## Тезисы.

Для упрощения понимания ниже перечислены основные тезисы изложенные в книге:



1. Человек, человеческий вид, человеческое общество являются сложными системами.
2.
3. По своей природе каждый человек -  живой (гомеостатичен и стремиться к размножению), социален (стремиться жить в обществе), осознанный (обладает сознанием, способностью построить представления себя), разумен (способен программировать свое поведение и мышление), одухотворенный (обладает сложным внутренним миром-душой), культурен (живет в искусственно созданной самим собой информационной среде)
4.
5. В настоящий момент мы живем в  эпоху начала доминирования научной картины мира, научной мифологии и научной космогонии.
6. Человек в научной картине мира такой же представитель живого, как и другие.
7. Любое живое существо стремиться к длительному комфортному существованию, продолжению рода и защите своей жизни.
8. Зона обитания человека вся планета Земля.
9. Человек имеет принципиально новое свойство разум. Как жизнь превращает неживое в живое. Так и разум превращает неразумное в разумное.
10. Человек не единственный носитель разума. Мы знаем несколько разумных видов на планете Земля: Человек, Слоны, Дельфины.
11. Человек обладает тремя свойствами определяющие его бытие, это: жизнь, общественную организацию и разумность. Этим трем свойствами соответствуют три уровня мозга: витальный, зоосоциальный/ролевая (эмоциональный интеллект) и конгитивно-социальный/информационный (социосистема)  и три вида организации человека: человека, как части экосистемы, человека как части общества, и человека как части социосистемы.
12. Каждый человек-индивид аутентичен/соответствует своей природе и самому себе.
13. Познание самого себя и своей природы есть свойство разумности человека.
14. Для отдельного человека добро/польза есть, то, что согласуется с ним самим, с его природой и его целями.
15. Для отдельного человека зло/вред есть то, что разрушает его самого, его природу и противоречит его целям.
16. Добро и Зло это категории, которые приносят пользу, вред в рамках человеческого общества. Общечеловеческое Благо и общечеловеческое Зло могут рассматриваться при рассмотрении Человечества/Человеческого вида как целого.
17. Каждый разумный индивидуум(человек) обладает полнотой суверенитета личности над самим собой.
18. Суверинитет личности не только дает право совершать поступки по своему усмотрению, но и налагает в полной мере ответственность за эти поступки.
19. Личность Человека и информация о нем являются частью суверинетета личности и не могут быть отделимы от индивидуума.
20. Технологии, не делают нас лучше. Они только надежду на лучшее будущее,  существенно облегчая жизнь человека в настоящем.
21. Семья это малая группа лиц ведущая общее домашнее хозяйство, осуществляющие совместный уход и опеку за детьми.
22. Естественная семья, естественное рождение и защита ребенка это основа здорового продолжения Человека, как биологического вида.
23. Общество/сообщества это группа людей имеющие общие социальные связи(уточнить).
24. У человека не так много рефлекторной деятельности/поведения, основная его деятельность носит социально-эмоциональный и социально-когнитивный характер.
25. В построении Общества для Человека, необходимо исходить из Природы Человека и ничего иного.
26. Одной из задач общества является создание условий для удовлетворении витальных потребностей, выживании человека, как представителя разумного, социального и биологического вида(индивида), защита от внешних по отношению к человеку и обществу сил приносящие ему вред, и зло, создание условий для продолжению рода человеческого.
27. Вторичной задачей общества в целом является создание пространства доверия между членами общества, для установления доверительных отношений, доверительной коммуникации, обеспечивающее целостность общества, как структуры.
28. Третьей задачей общества в целом является сохранение, преумножение и распространение Знаний о мире вокруг, о природе Человека, и о использовании этих Знаний во благо Человека, как представителя биоты и культуры, и формировании устойчивых социальных шаблонов и технологий.
29. Власть это одобренная всеми членами общества форма насилия/подчинения, формирующая общественный порядок. Власть может существовать в двух формах в форме проактивной и оборонительной агрессии и в форме доминации/подчинения. В форме проактивной агрессии прав тот, кто сильнее, что формирует примитивные формы организации общества/сообщества. В форме подчинения, правота основывается на предварительной договоренности.
30. Комфортное существование индивида не является синонимом счастья, так как оно чаще всего рассматривает только один аспект природы человека, человека как живой организм.
31. Развитие культуры не должно отставать от развития технологий. В ином случае происходит кризис между моральными нормами и эффективностью (экономической эффективностью) общества, как системы.
32. Шаблоны поведения имеют разную градацию от уровня безусловных рефлексов, до составных когнитивных моделей.

Убрать или переработать.



33. Коммунарские технологии работают с эмоциональным интеллектом и социальным пластом.
34. Прежде всего человек это часть живой природы, представитель рода homo sapiens
35. Жизнь, развитие, благо, быть счастливым в природе человека.
36. Природа человека разнообразна, сложна и познаваема.
37. Любое учение начинается со слов «в начале было» и заканчивается главой о смене эпох. Последуем традиции.
38. Живое - Экосистмемы .Эмоциональное - Социоальные группы/общество. Разумное, Информация - социосистемы.
39.
40. Поэтому так важно рассматривать человека со всех возможных сторон. Только такое рассмотрение позволит создать полный и самодостаточный список прав и обязанностей отражающий природу человека.
41. Новая форма общественного устройства это саморегулирующееся общество. – еще более спорно.
42. Защита прав является неотъемлемой частью этих прав. Без должной защиты права фактически не могут существовать.
43. Защита собственных прав лежит прежде всего на индивидууме. И через индивидуума делегируется обществу, выступающему в качестве гаранта неотъемлимости этих прав.
44. Понятие собственности и связанные с этим понятием права являются краеугольным камнем индустриального общества.
45.
46. Общее наследие народа должно быть общественном достоянии и приносить пользу каждому гражданину. - спорно
47.
48. Закон это общественный договор всех и каждого. Государство это форма общественного договора.
49. Зарабатывать на жизнь законным способом должно быть в разы проще чем совершение преступление
50. Человека на преступления толкают не только асоциальное поведение, но и отсутствие благосостояния. Любое преступление персонально.
51.
52. Благосостояние общества определяется не суммарным благосостоянием граждан, а благосостоянием самого бедного его представителя(? обосновать).
53. Общая идеология и вектор развития скрепляет людей в единое общественный организм. Без этого невозможно нормальное функционирования общества.
54. Каждый гражданин должен участвовать в общественной (политической) жизни в равной мере.
55.
56. Любой объект попадающий в правовое поле, должен либо быть легализован и облагаться налогом, либо налагаться запрет. (спорно)
57.
58. Любое преступление персонально. Это преступление не против государства и системы, а против конкретных людей.
59. Любое преступление это противоречние действий нормам морали.
60. Если жить честно проще чем совершать преступления, то человек бы его не совершал.
61. Преступления совершаются либо по социальным, либо по психологическим причинам. Первое решается социальным обеспечением, второе психологическим помощью.
62. Преступление можно предотвратить в будущем создав предпосылки для совести.
63. Основная задача полиции профилактика преступлений. - спорно
64.
65. В основе семьи лежит любовь мужчины и женщины. - Спорно.
66. Ребенок должен иметь пример обоих гендерных ролей, как мужского поведения, так и женского.
67. Женщина и мужчина могут быть равны в отношении прав личности, но не могут быть равны в отношении своей биологической природы.
68. Опека над ребенком возможна только при добросовестном воспитания естественных семейных ценностей.
69.
70. Безответственное употребление наркотиков это суицид. (или) Системное употребление тяжелых наркотиков это суицид.
71. Базовые ресурсы находятся в общественном достоянии, их частное  использования должно быть возмещено каждому члену общества.
72. Общественное благо это синергетическое качество личной пользы.
73. у кого выше способности у того выше и потребности в актулизации и реализации этой способности.
74. Основа экономических отношений это договор.
75. Среда – оболочка – качественный скачек – новая форма.
76. В рамках социальных институтов власть создает Легитимность силы, фискальная политика (взятие налогов), «правовое поле»
77. “главный признак государства состоит в монополии на принуждение и насилие”.
78. Принуждение и договор. Отсутствие фактической субъектности власти.
79. Физиология => мозг => психические функции

